\renewcommand{\theoppgave}{\arabic{oppgave}}

\chapter*{Øving 3 -- Uke 36}

\begin{oppgave}  La $n$ være et naturlig tall. La $u_{n+1}$ være det $(n+1)$-te Fibonaccitallet. Bevis at \[ u_{1} + u_{3} + \ldots + u_{2n-1} = u_{2n}. \]  \end{oppgave} 

\begin{oppgave} La $n$ være et naturlig tall. La $u_{k}$ være det $k$-te Fibonnacitallet, hvor $k$ er et hvilket som helst naturlig tall. Bevis at \[ \sum_{i=1}^{n} \binom{n}{i}u_{i} = u_{2n}. \] {\em Tips}: Gjør følgende: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] La $r$ være \[ \frac{1+\sqrt{5}}{2} \] og la $s$ være \[ \frac{1-\sqrt{5}}{2}. \] Bevis at \[ \frac{1}{\sqrt{5}}\left( r^{n} - s^{n} \right) = \frac{r^{n} - s^{n}}{r - s}. \] Fra Proposisjon \ref{ProposisjonBinetsFormel}, deduser at \[ u_{n} = \frac{r^{n} - s^{n}}{r-s}. \]
 
\item[(2)] Bevis at \[ (1+r)^{n} - (1+s)^{n} = \left( \sum_{i=0}^{n} \binom{n}{i} r^{i} \right) - \left( \sum_{i=0}^{n} \binom{n}{i} s^{i} \right). \] {\em Tips}: Benytt formelen i Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialteoremet} to ganger:

\begin{itemize}

\item[(i)] Ved å la $x$ være $1$ og å la $y$ være $r$.

\item[(ii)] Ved å la $x$ være $1$ og å la $y$ være $s$.

\end{itemize}  

\item[(3)] Deduser fra (1), (2) og Proposisjon \ref{ProposisjonBinetsFormel} at \[ \frac{ (1+r)^{n} - (1+s)^{n}}{r-s} = \sum_{i=1}^{n} \binom{n}{i} u_{i}. \] 

\item[(4)] Fra Lemma \ref{LemmaLoesningerTilEnKvadratiskLigningFibonaccitall} vet vi at $r^{2} = r +1$ og at $s^{2} =s+1$. Deduser at \[ r^{2n} - s^{2n} = (1+r)^{n} - (1+s)^{n}. \] 

\item[(5)] Deduser fra (1) og (4) at \[ u_{2n} = \frac{(1+r)^{n} - (1+s)^{n}}{r-s}. \]

\item[(6)] Konkluder fra (3) og (5) at \[ \sum_{i=1}^{n} \binom{n}{i}u_{i} = u_{2n}. \] 

\end{itemize}

\end{oppgave}

\begin{oppgave} Følgende definerer ved rekursjon {\em sekvensen av Lucastall}. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Det første heltallet i sekvensen er $1$. 

\item[(2)] Det andre heltallet i sekvensen er $3$. 

\item[(3)] La $m$ være et naturlig tall slik at $m \geq 2$. Anta at det $i$-te heltallet i sekvensen har blitt definert for alle de naturlige tallene $i$ slik at $2 \leq i \leq m$. Betegn det $m$-te heltallet i sekvensen som $v_{m}$, og betegn det $(m-1)$-te heltallet i sekvensen som $v_{m-1}$. Da definerer vi det $(m+1)$-te heltallet i sekvensen til å være $v_{m-1} + v_{m}$. 

\end{itemize} %
%
Skriv de første ti heltallene i sekvensen. 

\end{oppgave}

\begin{oppgave} La $v_{n}$ betegne det $n$-te heltallet i sekvensen av Lucastall. Bevis at \[ v_{1} + \ldots + v_{n} = v_{n+2} - 3. \] \end{oppgave}

\begin{oppgave} La $u_{r}$ betegne det $r$-te heltallet i sekvensen av Fibonaccitall. La $v_{r}$ betegne det $r$-te heltallet i sekvensen av Lucastall. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] La $n$ være et naturlig tall slik at $n \geq 3$. Bevis at \[ v_{n+2} + v_{n} = (v_{n+1} + v_{n-1}) + (v_{n} + v_{n-2}). \] {\em Tips}: Induksjon behøves ikke!

\item[(2)] La $n$ være et naturlig tall slik at $n \geq 2$. Bevis at \[ v_{n+1} + v_{n-1} = 5u_{n}. \]

\end{itemize}

\end{oppgave}

\begin{oppgave} La $n$ være et naturlig tall slik at $n \geq 2$. La $u_{n}$ være det $n$-te Fibonaccitallet. Bevis at $u_{n}$ er lik \[ \binom{n-1}{0} + \binom{n-2}{1} + \dots + \binom{\frac{n-1}{2}}{\frac{n-1}{2}} \] dersom $n$ er et oddetall, og er lik \[ \binom{n-1}{0} + \binom{n-2}{1} + \dots + \binom{\frac{n}{2}}{\frac{n-2}{2}} \] dersom $n$ er et partall. {\em Tips}: Benytt en variant av induksjon, og benytt Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialkoeffisienterPascal}. \end{oppgave}
